【樓市專題】股市有妖股 咁樓市有無妖盤呢？

Yahoo財經

港股市場中久不久就會出現瘋狂爆升繼而洗倉，令散戶中大伏的妖股。至於樓市中，其實亦有三類各有「妖力」，足以令長揸業主都輸錢收場的「妖盤」。

要數妖盤重災區，不得不提位處新界的豪宅屋仔，這類豪宅屋仔在內地客吸納港樓最熾熱時期強勢推出，並以鄰近深圳為賣點，成功吸引內地豪客入手。然而這批豪宅屋仔在近年持續錄得蝕讓成交，更被網民標籤為逢買必輸的妖盤。

例如本月上水豪宅歌賦嶺錄得一宗蝕讓成交，成交價1530元，原業主內地客持貨六年賬面輸197萬元。另一單指標成交是上水天巒，原業主在2010年以2082萬入手2539呎屋仔，剛以2080萬元甩手，賬面微蝕2萬元。近年樓價升勢媲美火箭，這兩個豪宅盤持貨多年仍要輸錢離場，反映新界豪宅屋仔盤的妖力。

受制於按揭規定，能夠入手大銀碼、大面積的豪宅盤都是有相當實力的買家，特別是內地客。但當內地客開始熟悉本地樓市布局後，他們都洞悉這類位處新界北的豪宅屋仔一如歐洲古堡，位置偏僻且管理成本高昂，明明是高端「商品」卻缺乏升值動力。

內地客動用相若資本，入手熟悉的市區盤如九龍站上蓋物業或灣仔市中心的半新盤。除了具備升值優勢，這類物業聚居不少來自內地及海外的精英，進駐其中當然較入住新界北豪宅更有優越感。

精品盤預支型格溢價

新界豪宅屋仔入場費起碼千五萬，中產客會認為這些盤有多妖都不會關自己事。但有一類妖盤近年持續令中產客中伏，便是包裝為精品盤的單棟樓。

這類單棟樓大都是發展商收購市區舊樓重建而成，由於地盤面積細，唯有向高空發展，並在基座建設豪華會所及加入時尚設計元素，再將單位間細，打包成精品式住宅吸引中產客。

由於精品式住宅周邊物業有相當樓齡，於是這棟樓在區內顯得特別觸目，加上區內成長的中產客都會優先考慮於原區置業，這些優勢令發展商有條件以超進取價開售。例如被稱為「蝕讓王」的筲箕灣譽都，新地於2011年以較市價高逾三成開售，直到今年二月仍錄得蝕讓個案。原業主持貨七年以678萬元甩手，雖然微賺16萬元，但扣除雜費實際蝕20萬元。

另一精品單棟樓代表是有「奇則王」稱號的何文田1號，當年開售時發展商瞄準納米盤受歡迎，特別劃出20個226呎開放式蚊型單位，單位雖然設有超迷你露台及工作平台，但最頭痛是大廳兼睡房以多邊形設計，要購置及擺放家具有相當難度，單是這一點，已令物業的可住度大打折扣。不過受惠物業的地理優勢，這類精品式單棟樓租值可以與大市同步，但要大賺甩手就有相當難度。

正因為開售價太進取加上易租難賣，令不少精品式單棟樓都具備持貨多年仍要蝕讓的妖力。一心想以市區精品式單棟樓作置業踏板，期待持貨數年可以樓換樓，便要提防這類物業本身的時尚包裝溢價或會打沉你的置業階梯盤算。

高齡樓潛藏「城寨化」風險

面對租金年年升難題，近年越來越多年輕人改租市區唐樓，一來租金較平，二來地方見使，三來物業有懷舊味道切合文青口味。住慣了，或會有年輕人想到索性合資買唐樓單位，由共居進化為共置。

對這些年輕人來說，唐樓要行樓梯、樓齡舊、欠管理統統不是問題。但他們即使有本事適應唐樓居住環境，由租客變業主，仍要留心唐樓資產最妖之處，便是整棟樓會忽然「城寨化」。

最常見的情況，是某個單位的年老業主搬走，由策略投資者接手。這類投資者終極目標是唐樓獲發展商、政府睇中收購重建，為應付漫長的等待期，投資者會把單位改為「睡床盤」，例如在單位內擺放多個太空艙或三層睡床，並以千多元租金分租。當有唐樓單位作此改動後，大廈租客的流動量即時大增，甚至會吸引道友進駐其中，除了令大廈極速變得品流複雜，出租單位衛生問題惡化，亦會令其他單位面對沒完沒了的蟲鼠之患。

唐樓變得「城寨化」，令你不得不考慮撤出時，你又要面對唐樓按揭成數低難以吸引上車客的難題。要應付這件「死貨」，你可能要仿效策略投資者般將單位當成睡床盤分租出去，一邊用租金補貼租樓，一邊等待終極收樓機遇。但行這一步，又要花大量心力去處理收租及管理租客事宜。所以有意租轉買唐樓的文青，出手前確實要細心考慮「城寨化」風險。

揀手盤推介

要避開妖盤，最有效方法還是勤力做功課，多了解各區揀手盤行情，即可以減少誤購妖盤的機會。